# Домашнее задание к занятию  "Протоколы связующего дерева"

### Задание 1.

![picture_hw_3_02](.README_images/picture_hw_3_02.png)

Для  заданной схемы сети определите:

1) Корневой коммутатор
2) Корневые порты
3) Назначенный порты
4) Неназначенные порты

Обоснуйте своё решение.
В результате необходимо получить древовидную топологию сети во главе с корневым коммутатором. То есть определить, какие порты будут заблокированны, а какие будут пропускать трафик.

*Приведите ответ в виде картинки со схемой (внесите изменения) или в виде таблицы. Обоснование в свободной форме.*

---

#### Ответ:

![STP](.README_images/STP.png)

### Задание 2.

Определите, что нужно изменить в настройках STP, чтобы на схеме из задания 1 изменился корневой коммутатор?
Как изменится при этом топология?

В результате необходимо получить древовидную топологию сети во главе с корневым коммутатором. То есть определить, какие порты будут заблокированны, а какие будут пропускать трафик.

*Приведите ответ в виде картинки со схемой (внесите изменения) или в виде таблицы. Обоснование в свободной форме.*

---

#### Ответ:

Для изменения корневого коммутатора посредством команды уменьшим значение приоритета для SW 2 (декремент 4096).

`spanning-tree vlan <vlan_no> priority <priority_no>`

![STP2](.README_images/STP2.png)

### Задание 3.

Опишите этапы алгоритма RSTP для сети, топология которой изменилась. По аналогии с описанием для STP на слайде № 48 презентации к лекции.

*Приведите ответ в свободной форме.*

---

#### Ответ:

Шаги алгоритма Rapid Spanning Tree Protocol (RSTP):

1. Root Bridge Election: первый шаг - выбрать root bridge. Коммутатор с наименьшим Bridge ID выбирается в качестве корневого моста.

2. Root Port Selection: каждый коммутатор, кроме корневого моста, выбирает свой корневой порт (root port), который имеет наименьшую стоимость пути до корневого моста.

3. Designated Port Selection: после выбора корневого порта каждый сегмент сети должен выбрать назначенный порт (designated port). Назначенный порт - это порт, который имеет наименьшую стоимость пути до корневого моста на данном 
   сегменте.

4. Blocking State: любой порт, который не был выбран как корневой или назначенный порт, переходит в состояние блокировки (blocked port), что означает, что он не пересылает никакой трафик.

5. Forwarding State: после выбора корневых и назначенных портов порты в состоянии блокировки переходят в состояние пересылки (forwarding port). Время перехода значительно быстрее, чем в STP, обычно около одной или двух секунд.

6. Topology Change Notification: когда обнаруживается изменение топологии, такое как отказ или добавление связи, коммутатор отправляет уведомление об изменении топологии всем своим соседям. Это вызывает пересчет основного дерева.

7. Proposal/Agreement Process: когда коммутатор хочет стать корневым мостом, он отправляет сообщение с предложением своим соседним коммутаторам. Если соседние коммутаторы имеют лучший путь до корневого моста, они отвечают сообщением согласования, и коммутатор отменяет свое предложение. Если все соседи согласны, коммутатор становится корневым мостом.

8. Port Roles Updates: когда коммутатор обнаруживает изменение топологии сети, он может обновить роли своих портов. На данном этапе может производится изменение порта с назначенного порта на корневой порт или с состояния блокировки на состояние пересылки.

9. Фильтрация TCN: TCN (Topology Change Notification) — уведомление об изменении топологии, отправляемое коммутатором, когда происходит сбой в сети. RSTP включает фильтрацию TCN, чтобы уменьшить трафик, связанный с изменениями топологии. Когда коммутатор обнаруживает изменение топологии, он отправляет BPDU с флагом TC. Остальные коммутаторы, получившие это сообщение, удаляют из своих таблиц MAC-адресов, которые доступны через не edge-порты, за исключением того порта, через который был получен BPDU с флагом TC.

10. Быстрое переключение портов: RSTP включает быстрое переключение портов, чтобы уменьшить время, необходимое для 
восстановления связи после сбоя. Когда порт переходит в состояние блокировки, он продолжает прослушивать BPDU на этом порту. Если BPDU на другом порту говорит, что он должен стать назначенным портом, порт может быстро перейти в состояние назначенного порта, обойдя состояние пересылки.

[Источник](https://www.nsc-com.com/support/more/principle-of-protocols-stp-rstp)
